%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}

\newcommand{\cell}[1]{\texttt{#1}}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  Minimisation de la « distance » d'un nombre\\à une série statistique
  \hrule
\end{center}

\begin{em}
  À la fin de la séance, enregistrer une copie de votre document, à vos deux noms (et non pas prénoms), dans le dossier de la classe.
\end{em}

L'objet de l'exercice est, étant donné une série statistique (une série de nombres), de trouver un nombre qui est « aussi proche que possible » de l'ensemble de la série.

\begin{enumerate}
  \item \emph{Mise en place (5 minutes)}
    \begin{enumerate}
      \item Ouvrir une feuille de calcul, et entrer dans les cellules \cell{B1} à \cell{B20} des nombres entre 0 et 10, aléatoires. Ces nombres constituent la série que nous allons étudier.
      \item Écrire dans les cellules \cell{A22} et \cell{A23} «~Médiane~» et «~Moyenne~».
      \item Écrire, dans les cellules \cell{B22} et \cell{B23}, une formule permettant de calculer la médiane et la moyenne de la série.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Première version (30 minutes)} On considère comme \emph{distance} entre deux nombres la valeur absolue de la différence.
    \begin{enumerate}
      \item Écrire dans les cellules \cell{C22}, \cell{D22} et \cell{C23} «~N~», 0 et «~Distance~». Dans la suite, nous allons calculer la «~distance~» de la série à ce nombre $N$ (qui vaut au départ 0).
      \item Écrire dans la cellule \cell{D1}, une formule permettant de calculer $\abs{D1-D22}$. Faire glisser cette formule jusqu'à \cell{D20} (il faudra la modifier légèrement).
      \item Écrire dans \cell{D23} une formule permettant de calculer la somme de \cell{D1} à \cell{D20} : on considère que ce nombre représente la «~distance~» de $N$ à l'ensemble de la série.
      \item Écrire dans les cellules \cell{D22} à \cell{X22} les nombres de 0 à 10, de 0,5 en 0,5.
      \item Faire glisser le contenu de la colonne \cell{D} vers la droite, pour déterminer (dans la ligne \cell{23}), la distance de chacun des nombres de 0 à 10 à l'ensemble de la série.
      \item Tracer, sur un graphique, la distance de $N$ à la série en fonction de $N$, et conclure : Quel est le nombre $N$ qui minimise la distance à la série ?
    \end{enumerate}
  \item \emph{Seconde version (10 minutes)} On considère comme \emph{distance} entre deux nombres le carré de leur différence.
    \begin{enumerate}
      \item Copier l'ensemble de la feuille précédente dans une nouvelle feuille.
      \item Modifier cette nouvelle feuille de calcul pour déterminer le nombre $N$ tel que la « distance » de la série à $N$ soit minimale.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
